
## 线性规划

定义：

1. 线性规划
2. 满足约束的$x$即为可行解

### 对偶

### 互补松弛定理

## 单纯形法

当前只考虑如何求解下形式的线性规划问题。

其中$x,c \in \mathbb{R}^{n\times 1},A \in \mathbb{R}^{m \times n}, b \in \mathbb{R}^{m \times 1}$且$b \geq 0$。

$$
\begin{array}{cl}
\max c^Tx\\
s.t. \quad Ax \leq b\\
x \geq 0
\end{array}
$$

即

$$
\begin{array}{cl}
\max c_1x_1+c_2x_2+\cdots+c_nx_n\\
s.t.\\
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n \leq b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n \leq b_2\\
\cdots\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n \leq b_m&\\
x_1,x_2,\cdots,x_n \geq 0
\end{array}
$$

加入松弛变量$y_1, y_2, \cdots, y_m$，使问题变成

$$
\begin{array}{cl}
\max c_1x_1+c_2x_2+\cdots+c_nx_n\\
s.t.\\
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n + y_1 = b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n + y_2 = b_2\\
\cdots\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n + y_m = b_m&\\
x_1,x_2,\cdots,x_n,y_1,y_2,\cdots,y_m \geq 0
\end{array}
$$

将$A$右边拼上一个$I_{m\times m}$即得

$$
\begin{array}{cl}
\max c^Tx\\
s.t. \quad [A,I_{m\times m}]\left[\begin{array}{cl}x\\y\end{array}\right] = b\\
x \geq 0,y\geq 0
\end{array}
$$

当前有一个满足约束的可行解$\left[\begin{array}{cl}x\\y\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cl}0\\b\end{array}\right]$，且此时$c^Tx=0$。接下来考虑如何通过行变换在满足约束的前提下最大化$c^Tx$的值。

注意到钦定$x_1,x_2,\cdots,x_n,y_1,\cdots,y_m$中任意$n$个为$0$后即可确定余下$m$个的取值，我们将这种可行解称为基本可行解。单纯形法即通过贪心地走向使目标函数更大的基本可行解来求解线性规划。

### 增广矩阵

接下来记$y_k=x_{n+k}$。写出增广矩阵：

$$
\left[
\begin{array}{lcl}
0 & c^T & 0\\
-b & A & I_{m \times m}
\end{array}
\right]
$$

即

$$
\left[
\begin{array}{lcl}
0 & c_1 & c_2 & \cdots & c_n & 0 & 0 & \cdots & 0\\
-b_1 & a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & 1 & 0 & \cdots & 0\\
-b_2 & a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & 0 & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-b_m & a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & 0 & 0 & \cdots & 1
\end{array}
\right]
$$

这可以看作一个线性方程组，而对增广矩阵的行变换是不会线性方程组的解空间产生影响的。

考虑如何通过行变换来最大化左上角的元素，同时保证增广矩阵中存在像上面那样的单位子矩阵。

在每一轮迭代中我们选定一个变量$a_{pq}$，通过行变换将第$q$列变为仅有$a_{pq}=1$，而其他（包括$c_q$）均为0的形式，再考虑如何选择$p,q$才能使左上角增长的最大。

$$
\left[
\begin{array}{lcl}
0 & \cdots & c_q & \cdots & c_j &\cdots & 0 & \cdots\\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-b_i & \cdots & a_{iq} & \cdots & a_{ij} & \cdots & 0 & \cdots \\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-b_p & \cdots & a_{pq} & \cdots & a_{pj} & \cdots  & 1 & \cdots \\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots &  \ddots & \vdots\\
\end{array}
\right]
$$

进行行变换：

$$r'_p \leftarrow \frac{1}{a_{pq}}\times r_{p}$$

$$\forall {i \neq p},r_{i} \leftarrow r_{i} - a_{iq} \times r'_{p}$$

$$
\left[
\begin{array}{lcl}
\frac{c_qb_p}{a_{pq}} & \cdots & 0 & \cdots & c_j-\frac{c_qa_{pj}}{a_{pq}} &\cdots & -\frac{c_q}{a_{pq}} & \cdots\\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-b_i + \frac{a_{iq}b_p}{a_{pq}} & \cdots & 0 & \cdots & a_{ij}-\frac{a_{iq}a_{pj}}{a_{pq}} & \cdots & -\frac{a_{iq}}{a_{pq}}& \cdots \\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-\frac{b_p}{a_{pq}} & \cdots & 1 & \cdots & \frac{a_{pj}}{a_{pq}} & \cdots  & \frac{1}{a_{pq}}& \cdots \\
\vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots &  \ddots & \vdots\\
\end{array}
\right]
$$

该变换最终的影响为

$$
z'=z+\frac{c_qb_p}{a_{pq}}
$$

$$
c'_j=c_j-\frac{c_qa_{pj}}{a_{pq}}
$$

$$
a'_{ij}=a_{ij}-\frac{a_{iq}a_{pj}}{a_{pq}}
$$

$$
a'_{pj}=\frac{a_{pj}}{a_{pq}}
$$

注：$a_{i0}=-b_i$。
